\documentclass[a4paper,11pt,xcolor=dvipsnames]{scrartcl}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% packages
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\usepackage[explicit]{titlesec}
%
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%
\usepackage{tikzsymbols}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabularx,colortbl}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{upquote}
\usepackage{url}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{synttree}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Layout
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\newcommand{\titel}[1]{\section*{Funktionale Programmierung \hfill Praktikum
#1}\hrule\vspace{1cm}}


\setcounter{section}{1}
\titleformat{\subsubsection}{\bfseries\sffamily}{}{0em}{#1\ \thesection}
\newcommand{\aufgabe}{\subsubsection{Aufgabe}\stepcounter{section}}
\pagestyle{empty}



% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Zeichendefinitionen
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Listings
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\definecolor{gray_ulisses}{gray}{0.55}
\definecolor{castanho_ulisses}{rgb}{0.71,0.33,0.14}
\definecolor{preto_ulisses}{rgb}{0.41,0.20,0.04}
\definecolor{green_ulises}{rgb}{0.2,0.75,0}

\lstdefinelanguage{HaskellUlisses} {
    basicstyle=\ttfamily,
    sensitive=true,
    morecomment=[l][\color{gray_ulisses}\ttfamily\tiny]{--},
    morecomment=[s][\color{gray_ulisses}\ttfamily\tiny]{\{-}{-\}},
    morestring=[b]",
    stringstyle=\color{red},
    showstringspaces=false,
    numberstyle=\tiny,
    numberblanklines=true,
    showspaces=false,
    breaklines=true,
    showtabs=false,
    emph=
    {[1]
        FilePath,IOError,abs,acos,acosh,all,and,any,appendFile,approxRational,asTypeOf,asin,
        asinh,atan,atan2,atanh,basicIORun,break,catch,ceiling,chr,compare,concat,concatMap,
        const,cos,cosh,curry,cycle,decodeFloat,denominator,digitToInt,div,divMod,drop,
        dropWhile,either,elem,encodeFloat,enumFrom,enumFromThen,enumFromThenTo,enumFromTo,
        error,even,exp,exponent,fail,filter,flip,floatDigits,floatRadix,floatRange,floor,
        fmap,foldl,foldl1,foldr,foldr1,fromDouble,fromEnum,fromInt,fromInteger,fromIntegral,
        fromRational,fst,gcd,getChar,getContents,getLine,head,id,inRange,index,init,intToDigit,
        interact,ioError,isAlpha,isAlphaNum,isAscii,isControl,isDenormalized,isDigit,isHexDigit,
        isIEEE,isInfinite,isLower,isNaN,isNegativeZero,isOctDigit,isPrint,isSpace,isUpper,iterate,
        last,lcm,length,lex,lexDigits,lexLitChar,lines,log,logBase,lookup,map,mapM,mapM_,max,
        maxBound,maximum,maybe,min,minBound,minimum,mod,negate,not,notElem,null,numerator,odd,
        or,ord,otherwise,pi,pred,primExitWith,print,product,properFraction,putChar,putStr,putStrLn,quot,
        quotRem,range,rangeSize,read,readDec,readFile,readFloat,readHex,readIO,readInt,readList,readLitChar,
        readLn,readOct,readParen,readSigned,reads,readsPrec,realToFrac,recip,rem,repeat,replicate,return,
        reverse,round,scaleFloat,scanl,scanl1,scanr,scanr1,seq,sequence,sequence_,show,showChar,showInt,
        showList,showLitChar,showParen,showSigned,showString,shows,showsPrec,significand,signum,sin,
        sinh,snd,span,splitAt,sqrt,subtract,succ,sum,tail,take,takeWhile,tan,tanh,threadToIOResult,toEnum,
        toInt,toInteger,toLower,toRational,toUpper,truncate,uncurry,undefined,unlines,until,unwords,unzip,
        unzip3,userError,words,writeFile,zip,zip3,zipWith,zipWith3,listArray,doParse
    },
    emphstyle={[1]\color{blue}},
    emph=
    {[2]
        Bool,Char,Double,Either,Float,IO,Integer,Int,Maybe,Ordering,Rational,Ratio,ReadS,ShowS,String,
        Word8,InPacket
    },
    emphstyle={[2]\color{castanho_ulisses}},
    emph=
    {[3]
        case,class,data,deriving,do,else,if,import,in,infixl,infixr,instance,let,
        module,of,primitive,then,type,where, newtype
    },
    emphstyle={[3]\color{preto_ulisses}\textbf},
    emph=
    {[4]
        quot,rem,div,mod,elem,notElem,seq
    },
    emphstyle={[4]\color{castanho_ulisses}\textbf},
    emph=
    {[5]
        EQ,False,GT,Just,LT,Left,Nothing,Right,True,Show,Eq,Ord,Num
    },
    emphstyle={[5]\color{preto_ulisses}\textbf}
}



\definecolor{codeBack}{rgb}{0.9,0.88,0.75}
\definecolor{fsiBack}{rgb}{.6,.6,.6}
\lstset{backgroundcolor=\color{codeBack}}
\lstset{language=HaskellUlisses}
\lstset{frame=leftline}


\begin{document}
\titel{6}


\subsection*{Lernziele}
\begin{itemize}
	\item Fixpunkte, Endrekursion
\end{itemize}


\aufgabe
Welche der folgenden Funktionen sliegen in einer endrekursiven Form dar?
\begin{lstlisting}
f g x
    | x == 0 = g x
    | otherwise = g $ f g (x-1)


h x
    | x < 2 = (1,1)
    | otherwise =
        let
          y = h (x-1)
          z = h (x-2)
        in
        (1 + fst y, 2 + snd z)

length xs = case xs of
   [] -> 0
   x:xs -> (+1) $ length xs

length' ls = aux
    $ map (const 1)
    $ ls
    where
        aux ys = case ys of
            [] -> 0
            [x] -> x
            x:xs -> aux $ map (\y -> (+1) x) xs

\end{lstlisting}

\aufgabe
Gegeben ist die Funktion
\begin{lstlisting}
sieve :: (a -> a -> Bool) -> [a] -> [a]
sieve pred xs = case xs of
    [] -> []
    x:xs -> x:(sieve pred $ filter (pred x) xs)
\end{lstlisting}
Implementieren Sie die Funktion in einer endrekursiven Form.
\begin{enumerate}[(a)]
	\item Mithilfe eines Akkumulators.
	\item Mithilfe von Continuations.
	\item Benutzen Sie die endrekursiven Funktionen um die Funktion zu realisieren, die 
	zu gegebenem \texttt{Int n} eine Liste mit allen Primzahlen bis (inklusive) 
	\texttt{n} zurückgibt.

\end{enumerate}

\aufgabe
Implementieren Sie ein Funktional \texttt{primesF}, so dass \texttt{fix primesF} eine 
Funktion ergibt, die zu gegebenem \texttt{Int n} eine Liste mit allen Primzahlen bis 
(inklusive) \texttt{n} zurückgibt.

\end{document}